---
title: SJTU 《大学语文》备考题
categories: SJTU
---


![image](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-13efa85602b7f9ad.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->

#   第一次作业
##  1．孟子的散文有哪些主要的艺术特点？
孟子的文散文气势磅礴，具有鲜明的个性和独特的风格。语言明白晓畅，通俗易懂，修辞也别具一格，其比喻形象生动，取喻的方法也千变万化。善于论辩也是孟子散文的一大特色，《孟子》七篇论战性强，感情充沛，言辞机敏，锋芒毕露。他的散文还有很强的现实主义风格，具有强烈的社会性。
##  2．柳宗元在《段太尉逸事状》一文中写了段太尉的哪三件逸事？表现了段太尉怎样的性格特征？
柳宗元的《段太尉逸事状》写了段太尉勇服郭晞、仁愧焦令谌、节显治事堂三件逸事，表现了段太尉嫉恶如仇、为民除害、关心百姓疾苦、廉洁从政等方面的高贵品质
##  3．魏徵在《谏太宗十思疏》中，是怎样用对比论证来说理的？
本文的对比论证，主要表现在一、二段中。
第一段:
固—伐根，浚源—塞源，积其德义—德不厚
第二段:
善始者实繁—克终者盖寡，取之易—守之难
竭诚待下—纵情傲物，吴越为一体—骨肉为行路
貌恭—不心服，载舟—覆舟
--------------------------------------------------------------------------------
#   第二次作业
##  问答
###  (1)苏辙的《上枢密韩太尉书》是怎样论述养气与作文的关系的？
苏辙在《上枢密韩太尉书》中说："文者,气之所形.然文不可以学而能,气可以养而致."
认为"养气"既在于内心的修养,但更重要的是依靠广阔的生活阅历.因此赞扬司马迁"行天下,周览四海名山大川,与燕赵间豪俊交游,故其文疏荡,颇有奇气".他的文章风格汪淡泊,也有秀杰深醇之气.例如《黄州快哉亭记》,融写景、叙事、抒情、议论于一炉,于汪洋澹泊之中贯注着不平之气,鲜明地体现了作者散文的这种风格。
###  (2)韩愈的《张中丞传后叙》一文是怎样用细节描写来刻画英雄人物形象的？
首先，作者善于运用不同的手法塑造不同的人物形象。张巡是武将，而文中描述他读书过目成诵，写文章提笔立书的情节又显示了他的儒将风度。写他守睢阳时，在数万士卒和居民中，见人问过一次姓名便不忘的琐事，把他记忆力过人的特征和关怀百姓的精神联系起来。这些补叙虽然是一鳞半爪，却将他敏悟过人、深得人心等性格特征完整地烘托出来了。而作者写许远则全从辩驳和推理立论，使人物的气概全在滔滔雄辩中见出。南霁云这一人物则采用形象的描写手法，使一个英勇义烈、与城存亡的英雄形象展现在读者眼前。

其次，作者善于选择生动感人的细节来表现人物的性格特征。关于本文的细节描写，前人吴剀生评曰:“加入此层，神态愈觉超逸，此颊上添毫之笔，乃生气之溢出者。文章死活高下，全争此等。”本文通过典型的细节描写，将人物刻画得个个生动传神。其中如写南霁云指斥贺兰进明一段的细节描写尤为精彩。南霁云向贺兰进明乞师，而贺兰进明不肯出兵相救，又强留南霁云进食。南霁云慷慨陈词，并“拔所佩刀断- ~指，血淋漓，以示贺兰”，场面生动感人，体现出霁云刚烈无比，激愤难抑的感情，令人触目惊心。南霁云离开时，“拍矢射塔”这一细节显示出他的忠贞刚烈、疾恶如仇的性格特征。文章着墨不多，但一个忠勇坚贞的形象已呼之欲出。

另外，作者不仅在议论而且在叙述和描写上也倾注了他的主观感情。作者将满腔的悲愤之情贯注于笔端，从而将人物形象描绘得神貌毕肖，虎虎有生气，从而使文章充满激情，有一种逼人的气势。如作者在描绘南霁云在贺兰宴会.上的语言描写中，三个“食”字，顿为两层，显得浑厚有力，再加上两个“.....响式连用，将南霁云时刻挂念着围城中父老和同伴们的心理以及赤诚报国不图个人好处的品质生动地刻画了出来。从这字里行间中，流露出了作者对南霁云的颂扬之情，满怀义愤地痛斥了贺兰进明的卑鄙无耻。
##  作文
###  以《志存高远，脚踏实地》为题，写一篇议论文，不少于800字。
- 头上有天，我们要志存高远，有浩然正气;眼中有人，我们要敬畏生命，虚心谦卑;脚下有地，我们要夯实根基，脚踏实地。不论有多么高远的志向，如果不是一步- 个脚印，步步脚踏实地，那也终是无法到达的远方。 

- 脚踏实地即做事认真不浮躁。浮躁是种坏习惯，它会让能完美解决的问题变得一塌糊涂,简单问题变得复杂;认真则与之相反，做事认真，困难问题也会迎刃而解。

- 因为脚下有地。史泰龙经历过1274次的失败没有放弃，苦练演技,付出的是比别人多几倍甚至是几十倍的努力。终于，他的付出感动了上帝，那个街头流浪、四处碰壁的小子最终拒绝平庸，忍受着孤独与嘲弄，凭借着让人沸腾的演绎，怒放在70年代好莱坞电影神话里。达尔文，历时五年环球陆行，几乎走遍世界，收集动物标本，仔细观察，认真记录。《物种起源》的出世为人类解读自我指明了方向。
  
- 因为脚踏实地。初唐四杰之首的王勃途径滕王。时正巧滕王阁修缮一新，太守“邀人作词”，不懂得太守"苦心安排”的王勃”应邀"作出《滕王阁序》，使得满座皆惊，连原本有些愠怒的主人也不由为之连声喝彩。王勃能信手挥就一篇如此令人倾倒的千古奇文，不得不归功于他平日脚踏实地的努力，没有博览群书的基础，没有勤耕不辍的积累，哪有这令人惊叹的成就?哪能留下这美丽的神话?

- 因为脚踏实地。钢琴王子郎朗在成名之前，不断地积聚力量，最终一鸣惊人。他曾于美国柯蒂斯音乐学院求学，少年郎朗对他的恩师格拉夫曼说，自己要努力把所有的成人比赛全部拿下!老师追问了一句:“你难道还没比够吗?”接着建议，“学尽可能多的新曲目，等待时机，脚踏实地，将来争取能一-炮打响。

- 因为脚踏实地。小时天天画蛋的达芬奇，凭着那扎实的基本功和自成一格的绘画技巧，画出了栩栩如生的《蒙娜丽莎》和极具人文主义的《最后的晚餐》，这两幅化成为欧洲画廊的拱顶之石，这也是人们对他的努力的肯定。无臂钢琴师刘伟，在人生路上走得更加坚辛，脚步却更加清晰。失去双臂令他有股短暂的颓废，恢复之后他以手代脚继续谱写他的钢琴梦。身虽残,志仍坚,脚踏实地，- 步-步走向成功的彼岸，生命的昂扬冲破躯体的拘泥，残奧冲冠、吉尼斯刷新纪录、登上金色大厅的舞...这些都是他脚踏实地的成果。

- 因为脚踏实地，李时珍游历大江南北，遍尝百草，历经艰辛著成《本草纲目》;因为脚踏实地，越王勾践小心谨慎，卧薪尝胆二十年“苦心人”最终"三千越甲可吞吴" ;因为脚踏实地，沈从文与故纸堆和铜钱为伴-十八年，历时十五年的研究，终凭自己一人之力，弥补了中国古代服饰史上的一项空白;因为脚踏实地，拜伦从“把感情抒发在一片死气沉沉的沼泽上”的文笔一步步磨砺成浪漫主义文学的代名词。

- 俗话说：有志者，事竟成。没有谁的一生会一帆风顺，若没有一点苦涩的回忆，伤痕的见证，人生怎会完美!不管路上如何荆棘丛生，我们都应相信：长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。
